「入嚟睇一睇、歡迎指教」公民逮捕權vs黑警

《刑事訴訟程序條例》第221章第101條(2)指明「任何人可無需手令而逮捕任何他合理地懷疑犯了可逮捕的罪行的人。」當逮捕發生，疑犯必定被警方帶上法院進行審判。「可逮捕的罪行
」是任何刑事罪行一經被定罪，可被判監禁12個月以上，例如強姦、非禮、盜竊、襲擊、傷人、公職人員行為失當等。

作為執法隊伍，香港警隊的職責是維護法紀。警方有法定的權力去拘捕涉嫌干犯罪行的人。若市民目擊罪案發生，應立即通知警方。市民如有需要即時制止犯罪行為或制服涉嫌人士，只可使用就當時環境而言屬於合理及相稱的武力控制疑犯，但沒有搜查的權力。

當警察涉嫌犯法，香港市民應立即通知附近警員。若果警察唔做野或放生對方，我哋絕對有權用適當的武力去制服疑犯。

當然，作為一個普通市民，對所謂就當時環境而言屬於合理及相稱的武力嘅理解係有不足，我哋應當參考香港警方對武力嘅理解。

終審法院於2005年為「公職人員行為失當罪」定下五項犯罪元素定義，包括：一、身為公職人員；二、在執行公職的過程中或在與其公職有關情況下；三、蓄意作出失當行為，或不作出恰當行為，如蓄意疏忽職守或不履行職務；四、沒有合理解釋或理由；五、其行為偏離公職職責範圍或宗旨屬於嚴重而非微不足道。

當手無寸鐵嘅示威者被前線警員無理、近距離發射胡椒噴霧，好明顯係有足夠證據顯示前線警員觸犯公職人員行為失當罪。市民係可以使用公民逮捕權，而且用適當嘅武力將其制服。面對住手持警棍、身有槍械、全副武裝嘅警察，市民絕對有足夠嘅理據去以較強硬嘅方式將其制服。當然，拍片將會大大保障逮捕者，以免被控襲警。

不過大家有需要以證人身份去警局，兼有以「非法集結」被補嘅可能性。

利申：非法律界人士，以常人角度理解公民逮捕權，如有錯誤，歡迎指正

推

我無嘢講 我要見律師 我唔解鎖電話 我唔簽任何文件